% !TeX root = spherical_harmonics.tex
% !TeX spellcheck = de_DE
\begin{sheet}[title={Aufgaben, die in einer LA-Vorlesung dran gewesen sein könnten}]

\begin{problem}[title={Simultane Diagonalisierbarkeit}]\label{ex:simultan_diagonalisieren}
Es seien $\alpha_1,\ldots,\alpha_n$ diagonalisierbare Endomorphismen eines $K$-Vektorraums $V$. Es gelte $\alpha_i\circ\alpha_j = \alpha_j\circ\alpha_i$ für alle $1\leq i,j\leq n$.

Ziel dieser Aufgabe ist es, zu zeigen, dass die Endomorphismen \emph{simultan diagonalisierbar sind}, d.h. dass eine Basis von $V$ existiert mit der Eigenschaft, dass jeder Vektor in $B$ ein Eigenvektor für alle $\alpha_i$ ist.

\begin{subproblem}
Zeige, dass $\alpha_1$ sich zu einem Endomorphismus $\alpha_{1,\mu}$ von $\operatorname{Eig}_\mu(\alpha_2)$ einschränkt für $\lambda\in K$.
\end{subproblem}
\begin{subproblem}
Zeige, dass $\operatorname{Eig}_\lambda(\alpha_{1,\mu}) = \operatorname{Eig}_\lambda(\alpha_1) \cap \operatorname{Eig}_\mu(\alpha_2)$ und
\[\operatorname{Eig}_\lambda(\alpha_1) = \bigoplus_{\mu\in\sigma(\alpha_2)} \operatorname{Eig}_\lambda(\alpha_{1,\mu})\]
gilt.
\end{subproblem}
\begin{subproblem}
Folgere daraus die Aussage für $n=2$, indem du zeigst, dass $\alpha_{1,\mu}$ diagonalisierbar ist.
\end{subproblem}
\begin{subproblem}
Beweise den allgemeinen Fall per Induktion. 
\end{subproblem}
\begin{subproblem}
Beweise auch den Fall von unendlich vielen, paarweise kommutierenden $\alpha$ unter der Annahme, dass $V$ endlich-dimensional ist.
\end{subproblem}
\end{problem}

\begin{problem}[title={Hermite Normalform}]
$A\in\IC^{n\times n}$ sei beliebig. Zeige:
\begin{subproblem}
Es gibt eine unitäre Matrix $U$, sodass 
\[U^H A U = \begin{pmatrix}
\lambda_1&\ast\\0&A'
\end{pmatrix}\]
ist. Hinweis: Was heißt das für die erste Spalte von $U$?
\end{subproblem}
\begin{subproblem}
Folgere: Es gibt eine (andere) unitäre Matrix $U$, sodass $U^H A U$ obere Dreiecksgestalt hat.
\end{subproblem}
Hinweis: Benutze, dass alle Polynome über $\IC$ vollständig in Linearfaktoren zerfallen.
\end{problem}

\begin{problem}[title={Normale Matrizen}]\label{ex:normale_matrizen}
Eine Matrix $A\in\IC^{n\times n}$ heißt \udot{normal}, falls $AA^H=A^H A$ gilt. Beispiele für normale Matrizen sind hermitesche und unitäre Matrizen, insbesondere auch reelle symmetrische bzw. orthogonale Matrizen.

Zeige:
\begin{subproblem}
Wenn $A$ eine Dreiecksmatrix und gleichzeitig eine normale Matrix ist, dann ist $A$ automatisch eine Diagonalmatrix.
\end{subproblem}
\begin{subproblem}\label{ex:unitaere_matrizen_diagonalisierbar}
Folgere: Normale Matrizen sind immer unitär diagonalisierbar.
\end{subproblem}
\begin{subproblem}
Umgekehrt ist jede unitär diagonalisierbare Matrix auch normal.
\end{subproblem}
\end{problem}


\end{sheet}