% !TeX root = spherical_harmonics.tex
% !TeX spellcheck = de_DE
\begin{remark}
Ein kurioser Fakt über $O_2$ und $SO_2$ ist, dass man diese Gruppe durch Matrizen basisfrei beschreiben kann:
\[O_2 = \underbrace{\Set{\begin{pmatrix} \cos(\alpha) & -\sin(\alpha) \\ \sin(\alpha) & \cos(\alpha)\end{pmatrix} | \alpha\in\IR}}_{=SO_2} \cup \Set{\begin{pmatrix} \cos(\alpha) & \sin(\alpha) \\ \sin(\alpha) & -\cos(\alpha)\end{pmatrix} | \alpha\in\IR}\]
Etwas genauer: Eine ebene Drehung hat bzgl. \emph{jeder} Orthonormalbasis der Ebene eine Matrix der Form $\rho_\alpha=\begin{psmallmatrix} \cos(\alpha)&-\sin(\alpha)\\\sin(\alpha)&\cos(\alpha)\end{psmallmatrix}$; es kann sich der Winkel $\alpha$ in $-\alpha$ ändern, wenn der Basiswechsel nicht orientierungserhaltend ist, aber das war's auch schon.

Eine Spiegelung ist immer von der Form $\begin{psmallmatrix}\cos(\alpha)&\sin(\alpha)\\\sin(\alpha)&-\cos(\alpha)\end{psmallmatrix}$; dabei ist der Winkel $\alpha$ aber von der Basiswahl abhängig, denn in diesem Fall legt $\alpha$ fest, wie die Gerade, an der gespiegelt wird, im Vergleich zur Basis orientiert ist. (Man beachte aber, dass für uns wichtige Informationen wie die Spur der Matrix unabhängig von $\alpha$ sind)
\end{remark}

\begin{theorem}[Darstellungstheorie von kommutativen Gruppen]
Es sei $G$ eine kompakte, \emph{kommutative} Gruppe. Dann ist jede stetige, irreduzible, endlich-dimensionale Darstellung über $\IC$ eindimensional.
\end{theorem}
\begin{proof}
Im Satz von Maschke \ref{darstellungen:maschke} haben wir gezeigt, dass man die Darstellung $\mathcal{D} : G \to GL(T)$ so wählen kann, dass sie ein (komplexes) Skalarprodukt invariant lässt, also jedes $\mathcal{D}(g)$ eine \emph{unitäre} Abbildung $T\to T$ ist.

Unitäre Abbildungen sind diagonalisierbar (siehe Aufgabe~\ref{ex:normale_matrizen}.\ref{ex:unitaere_matrizen_diagonalisierbar}). Da die Gruppe $G$ kommutativ ist, kommutieren die Abbildungen $\mathcal{D}(g)$ natürlich auch miteinander. Es ist ein Fakt der linearen Algebra (und keine schwere Übungsaufgabe, siehe Aufgabe~\ref{ex:simultan_diagonalisieren}), dass man kommutierende, diagonalisierbare Abbildungen auch \emph{simultan} diagonalisieren kann, d.h. man kann eine Basis $b_1, \ldots, b_n$ von $T$ aus \emph{gemeinsamen} Eigenvektoren finden, sodass also
\[\forall g: g\cdot b_i = \lambda_i(g) b_i\]
gilt für geeignete Funktionen $\lambda_i: G\to\IC$. Insbesondere sind die eindimensionalen Unterräume $\IC b_i$ Unterdarstellungen von $T$. Alle mindestens zwei-dimensionalen Darstellungen sind mit anderen Worten reduzibel.
\end{proof}

\begin{remark}
Es gilt auch die Umkehrung: Besitzt eine kompakte Gruppe nur eindimensionale irreduzible Darstellungen, dann ist sie kommutativ.
\end{remark}

\begin{remark}
Fourieranalyse basiert wesentlich auf dieser Aussage. Die verschiedenen Formen der Fourieranalyse haben alle das gleiche zugrunde liegende Prinzip: Die Zerlegung von (meist unendlich-dimensionalen) Darstellungen einer kommutativen Gruppe in ihre eindimensionalen, irreduziblen Bestandteile. Die geschieht, indem man eine Basis so wählt, dass aus diesen eindimensionalen Untervektorräumen je ein Vektor Teil der Basis ist. Der Unterschied zwischen den verschiedenen Arten von Fouriertransformation ist, welches die dahinter stehende Gruppe ist:

\begin{itemize}
\item Die diskrete Fouriertransformation (inkl. FFT) ist die Darstellungstheorie der zyklischen Gruppen $C_n = \set{\exp(\frac{2\pi k i}{n}) | k=0,\ldots,n-1}$.
\item Die Fouriertransformation periodischer Funktionen (=Fourierreihe) ist die Darstellungstheorie der Kreisgruppe $S^1 = \set{\exp(i\alpha) | \alpha\in[0,2\pi)}$ (welche zu $SO_2$ isomorph ist)
\item Die kontinuierliche Fouriertransformation ist die Darstellungstheorie der reellen Gerade $\IR$. ($\IR$ ist nicht kompakt, aber lokalkompakt. Für solche Gruppen gibt es auch ein Haar-Integral)
\end{itemize}

Für eine beliebige, (lokal)kompakte kommutative Gruppe spricht man auch von Pontrjagin-Dualität nach $\El$. $\Ssae$. $\Pae\ooo\en\tae\rae\ja\gae\iii\en$
\footnote{Lev S. Pontrjagin, $\El\jae\wae$ $\Ssae\jae\emm\jo\en\ooo\wae\iii\tschae$ $\Pae\ooo\en\tae\rae\ja\gae\iii\en$ (1908-1988), russ. Mathematiker}\footnote{Wir nennen ja keine Namen, aber Andrea bestand darauf, dass man unbedingt das kyrillische Original bräuchte, um den Namen korrekt aussprechen zu können.}.
\end{remark}

\begin{remark}
Eine weitere, äquivalente Sichtweise auf diesen Satz ist, dass die Darstellungstheorie von kommutativen Gruppen im Wesentlichen Eigenwerttheorie ist: Die irreduziblen Unterräume sind alle Eigenräume für die \enquote{Wurzeln}\footnote{engl. roots; \enquote{Wurzel} im Sinne von \enquote{Lösung einer Polynomgleichung}. Eigenwerte sind die Nullstellen des charakteristischen Polynoms, daher kommt diese Bezeichnung.} genannten Eigenwert-Funktionen $\lambda_i: G\to\IC$. Wenn man diese kennt, dann sind die irreduziblen Unterdarstellungen eines beliebigen $T$ einfach auszurechnen: Es sind die dazugehörigen Eigenräume.

Die Darstellungstheorie reduziert sich also darauf, aus der Struktur der Gruppe abzuleiten, welche Wurzeln es überhaupt gibt, d.h. welche Eigenwerte überhaupt vorkommen.
\end{remark}

\begin{theoremdef}[Darstellungstheorie von $SO_2$ über $\IK=\IC$]
Sei $V$ ein reeller, zwei-dimensionaler Vektorraum mit Skalarprodukt.

Jede stetige, endlich-dimensionale, irreduzible Darstellung von $G=SO_2(V)$ über $\IC$ ist zu genau einer der Darstellungen
\[\mathscr{E}^m : \begin{psmallmatrix}\cos(\alpha)&-\sin(\alpha)\\\sin(\alpha)&\cos(\alpha)\end{psmallmatrix} \mapsto e^{im\alpha}\]
für die \emph{Nebenquantenzahl} $m\in\IZ$ isomorph und diese Darstellungen sind paarweise nicht-isomorph.
\end{theoremdef}
\begin{proof}
Dass die Darstellungen irreduzibel sind, ist klar, da sie eindimensional sind. Dass sie stetig sind, sieht man ihnen an. Dass sie paarweise nicht isomorph sind, kann man direkt überprüfen, oder man benutzt abstrakt, dass ihre Charaktere verschieden sind.

Der nichttriviale Teil ist also zu zeigen, dass jede endlich-dimensionale, stetige, irreduzible Darstellung in dieser Liste vorkommt. $SO_2$ ist kommutativ, also muss jede irreduzible Darstellung ein-dimensional sein, d.h. es handelt sich um eine stetige Abbildung $\mathcal{D}: G\to\IC$. Betrachte die Rotationen um $\alpha:=\frac{2\pi}{n}$. Dies sind Gruppenelemente mit $\rho_\alpha^n=1$. Also muss auch $\mathcal{D}(\rho_\alpha)^n=1$ gelten, d.h. $\mathcal{D}(\rho_\alpha) = \exp(\frac{2\pi i m}{n})$ für ein geeignetes $m\in\IZ$. Ohne Stetigkeit könnte dieses $m$ von $n$ abhängig sein. Wir zeigen, dass es unabhängig von $n$ ist, wenn $\mathcal{D}$ stetig ist.

Es gilt natürlich auch $\mathcal{D}(\rho_\alpha^k) = (\exp(\frac{2\pi i m}{n}))^k = \exp(\frac{2\pi i\cdot  mk}{n})$, d.h. die $n$ Elemente $1=\rho_\alpha^0, \rho_\alpha^1, \ldots, \rho_\alpha^{n-1}$ erfüllen die Gleichung, die wir haben wollen, bereits. Welches $m$ erhalten wir, wenn wir von $n$ zu $2n$ wechseln, d.h. den Winkel halbieren? Die Drehung um $\alpha/2$ erfüllt $\rho_{\alpha/2}^2=\rho_\alpha$, d.h. $\mathcal{D}(\rho_{\alpha/2})$ ist eine der beiden Quadratwurzeln von $\mathcal{D}(\rho_\alpha)=\exp(\frac{2\pi i m}{n})$, also entweder $\exp(\frac{2\pi i m}{2n})$ oder $\exp(\frac{2\pi i(m+n)}{2n})$. Wenn $n$ hinreichend groß ist, sind $\rho_\alpha$ und $\rho_{\alpha/2}$ aber nah beieinander, und die Stetigkeitsbedingung verlangt, dass auch $\mathcal{D}(\rho_\alpha)$ und $\mathcal{D}(\rho_{\alpha/2})$ beide nah beieinander sind, was $m+n$ ausschließt, weil das auf der entgegengesetzten Seite des Einheitskreises liegt.

Per Induktion erfüllen also alle Drehungen um $\frac{2\pi}{2^k n}$ die Gleichung, die wir haben wollen. Jede Drehung kann durch diese beliebig genau approximiert werden. Aus der Stetigkeit folgt also, dass alle Drehungen die Gleichung erfüllen.
\end{proof}

\begin{remark}
Wenn man den komplexen Fall einmal hat, könnte man den reellen Fall daraus folgern.
\end{remark}

\begin{corollary}[Darstellungstheorie von $SO_2$ über $\IK=\IR$]
Sei $V$ ein reeller, zwei-dimensionaler Vektorraum mit Skalarprodukt.

Jede stetige, endlich-dimensionale, irreduzible Darstellung von $G=SO_2(V)$ über $\IR$ ist entweder die triviale Darstellung oder zu genau einer der Darstellungen
\[\mathcal{D}_m : \begin{psmallmatrix}\cos(\alpha)&-\sin(\alpha)\\\sin(\alpha)&\cos(\alpha)\end{psmallmatrix} \mapsto \begin{psmallmatrix}\cos(m\alpha)&-\sin(m\alpha)\\\sin(m\alpha)&\cos(m\alpha)\end{psmallmatrix}\]
für eine natürliche Zahl $m>0$ isomorph und diese Darstellungen sind paarweise nicht-isomorph. $\mathcal{D}_m$ ist genau die Darstellung ${^2}\mathscr{H}_\IR^m$ auf den harmonischen, homogenen Polynomen vom Grad $m$, die wir bereits zuvor konstruiert hatten.
\end{corollary}

\begin{remark}
Wenn man nun die Spiegelungen hinzunimmt, ist die Gruppe nicht länger kommutativ. Eine wichtige Beobachtung ist, dass in $O_2$ die Drehung um $\alpha$ und die Drehung um $-\alpha$ zueinander konjugiert sind (siehe Aufgabe~\ref{gruppen:ex:konjugation}). Wenn wir Darstellungen also in Termen von Charakteren klassifizieren wollten, dann halten wir fest, dass Charaktere von $O_2$ nicht zwischen diesen beiden unterscheidet.

Andererseits können wir natürlich jede $O_2$-Darstellung auf $SO_2$ einschränken und in irreduzible Bestandteile bzgl. $SO_2$ zerlegen, deren Charaktere wir jetzt kennen. Der Wert $\chi_T(\rho_\alpha)$ muss eine Summe von Exponentialfunktionen $\sum_{m\in\IZ} a_m e^{im\alpha}$ sein und es muss $a_m=a_{-m}$ gelten, damit $\alpha$ und $-\alpha$ auf den gleichen Wert abgebildet werden.
\end{remark}

\begin{theorem}[Darstellungstheorie von $O_2$]
Sei $V$ ein reeller, zwei-dimensionaler Vektorraum mit Skalarprodukt.

Jede stetige, endlich-dimensionale, irreduzible Darstellung von $G=O_2(V)$ über $\IK\in\set{\IR,\IC}$ ist isomorph zu genau einer Darstellung der folgenden Liste:
\begin{enumerate}
\item Die triviale Darstellung $O_2\to\IC, g\mapsto 1$
\item Die Determinante $\det: O_2\to\IC$, d.h. $g\mapsto\begin{cases}+1&g\in SO_2 \\ -1&g\notin SO_2\end{cases}$.
\item Eine der Darstellungen
\[\mathcal{D}_m : \begin{pmatrix}\cos(\alpha)&\mp\sin(\alpha)\\\sin(\alpha)&\pm\cos(\alpha)\end{pmatrix} \mapsto \begin{pmatrix}\cos(m\alpha)&\mp\sin(m\alpha)\\\sin(m\alpha)&\pm\cos(m\alpha)\end{pmatrix}\]
für eine natürliche Zahl $m>0$ mit dazugehörigem Charakter $\chi_m(g) = \begin{cases} 2\cos(m\alpha) & g=\rho_\alpha \\ 0 & g\notin SO_2\end{cases}$.
\end{enumerate}
$\mathcal{D}_m$ ist isomorph zur Darstellung $STF^m(V)$ bzw. dem Raum ${^2} \mathscr{H}_\IK^m$ der harmonischen, homogenen Polynome vom Grad $m$.
\end{theorem}
\begin{proof}
Man kann von Hand nachprüfen, dass diese Definitionen tatsächlich Darstellungen sind. Die beiden eindimensionalen sind automatisch auch irreduzibel.

Wir zeigen die Irreduzibilität von $\mathcal{D}_k$, indem wir die Bilinearform auf Charakteren anwenden und $\braket{\chi_m,\chi}$ für einen beliebigen Charakter $\chi$ von $O_2$ ausrechnen:
\begin{align*}
\braket{\chi_m,\chi}_{O_2} &= \frac{1}{2}\int_{SO_2} \chi_m(g)\chi(g^{-1}) \dd g + \frac{1}{2}\int_{SO_2} \underbrace{\chi_m(hg)}_{=0}\chi((hg)^{-1})\dd g &\text{für}\,h\in O_2\setminus SO_2\\
&= \frac{1}{2}\int_{SO_2} \chi_m(g)\chi(g^{-1}) \dd \alpha \\
&= \frac{1}{2} \braket{ (\chi_m)_{|SO_2} , \chi_{|SO_2}}_{SO_2} \\
\intertext{Speziell für $\chi=\chi_m$ selbst ist das}
&= \frac{1}{2} \braket{e^{im\alpha} + e^{-im\alpha}, e^{im\alpha} + e^{-im\alpha}}_{SO_2} \\
&=\frac{1}{2}(1^2 + 1^2)=1 &\text{Orthogonalitätsrelation}
\end{align*}
Also sind die $\chi_m$ tatsächlich irreduzible Charaktere von $O_2$ nach \ref{darstellungen:schur_umkehrung}.

\medbreak
Unsere Behauptung ist u.A., dass es keine weiteren, uns noch unbekannten irreduziblen Charaktere von $O_2$ gibt. Wir nehmen uns also einen irreduziblen Charakter $\chi$, der nicht einer der $\chi_m$ ist und auch nicht trivial ist, und zeigen, dass er gleich der Determinante sein muss.

\smallbreak
Wir haben schon festgestellt, dass in $O_2$ die Charakterwerte eingeschränkt auf $SO_2$ immer die Form $\chi(\rho_\alpha) = \sum_{m\in\IZ} a_m\cdot  e^{im\alpha}$ mit $a_m=a_{-m}\in\IN$ haben müssen. Wenn wir nun ausnutzen, dass $\braket{\chi_m,\chi}_{O_2}=0$ sein müsste aufgrund der Orthogonalitätsrelation, dann folgern wir $a_m=0$ für $m\neq 0$, d.h. $\chi(\rho_\alpha)=a_0$ ist konstant auf $SO_2$. Das Komplement von $SO_2$ besteht ausschließlich aus Spiegelungen und die sind alle zueinander konjugiert, sodass $\chi$ auch auf dem Komplement $O_2\setminus SO_2$ konstant sein muss. Die Orthogonalitätsrelation $\braket{1,\chi}_{O_2}=0$ impliziert dann, dass die Konstante auf dem Komplement genau $-a_0$ sein muss, d.h. $\chi = a_0\cdot \det$. Wegen der Irreduzibilität muss $a_0=1$ sein.

\medbreak
Damit ist also insbesondere zeigt, dass die Darstellungen $STF^m(V)\isomorphic {^2}\mathscr{H}_\IK^m$, die wir schon vor der Charaktertheorie als irreduzibel erkannt hatten, irgendwo in der Liste vorkommen müssen.

Für Polynome in zwei Variablen kann man zufällig explizit die harmonischen hinschreiben: Es sind genau die Real- und Imaginärteile der Polynome in einer komplexen Variable. In Grad $m$ haben wir also $\Re((x+iy)^m)$ und $\Im((x+iy)^m)$ als Basis des Raums der harmonischen Polynome vom Grad $m$. Auf $\IR^2$, also der komplexen Ebene operiert $SO_2$ durch einfache Drehung, also Multiplikation mit $e^{i\alpha}$. Im Polynomraum wird also insbesondere $z^m$ auf $e^{im\alpha}z^m$ abgebildet, d.h. auf den Grad-$m$-Polynomen operiert $SO_2$ durch $m$-fache Drehung, also muss es die irreduzible Darstellung $\mathcal{D}_m$ sein.
\end{proof}